<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">

<channel>
  <title>Lesandro Ponciano Web Site</title>
  <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/index.html</link>
  <description>Textos e atualizações</description>
  <item>
    <title>Emprego de Inteligência Artificial em Ciência Participativa e Cidadã</title>
    <PUBDATE>15 de agosto de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciacidada.html</link>
    <description> Escrevi para a plataforma Civis o texto intitulado "Reflexões sobre o Emprego de Inteligência Artificial em Ciência Participativa e Cidadã". O texto aborda diversos tópicos sobre como projetos de ciência cidadã fazem uso de IA, em quais situações esse uso ocorre e quais os riscos que surgem com esse uso... </description>
  </item>
  <item>
    <title>Leitura da história mascarada do negro brasileiro segundo Abdias Nascimento</title>
    <PUBDATE>31 de julho de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/historiaMascaradaDoNegroBrasileiro.html</link>
    <description>O estudo de como as sociedades se organizam e evoluem é revelador. Um fator que me interessa há muito tempo na dinâmica de organização e evolução social é a experiência de racismo, discriminação e segregação. Terminei de ler, nos últimos dias, o livro “O Genocídio do Negro Brasileiro” do autor Abdias Nascimento (2016, 3 ed., Editora Perspectiva) - a primeira edição é de 1978... </description>
  </item>
  <item>
    <title>Inteligência artificial, avaliação de pesquisas e pesquisadores e panorama de pesquisas no Brasil</title>
    <PUBDATE>05 de julho de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciapesquisasnoBrasil.html</link>
    <description>Atualmente, a prática científica envolve diversas organizações, incluindo universidades, centros de pesquisa, editoras e agências de avaliação. Recentemente, estudei três documentos importantes sobre o cenário atual de pesquisa científica tendo em conta essas organizações. Tratam-se do livro publicado pela... </description>
  </item>
  <item>
    <title>Seres Humanos vivendo as Mudanças Climáticas</title>
    <PUBDATE>17 de junho de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/serhumanoeclima.html</link>
    <description>O tópico das mudanças climáticas requer atenção de todos nós. Meu interesse nesse tópico aumentou em 2020 com o evento climático na cidade de Belo Horizonte, estado de Minas Gerais. Em Janeiro de 2020, observamos grandes chuvas e alagamentos em Belo Horizonte. Nessa ocasião, o alagamento foi ... </description>
  </item> 
  <item>
    <title>Sobre o livro “Seara Vermelha” e questões sociais e políticas</title>
    <PUBDATE>27 de maio de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/searavermelhapolitica.html</link>
    <description>O livro Seara Vermelha publicado por Jorge Amado, em 1946, estava na minha lista de leitura há muitos anos. Passei muitas horas em aeroportos entre fevereiro e abril e aproveitei a oportunidade para lê-lo. A história narrada no livro se passa por volta dos anos de 1930 e mostra luta dos sertanejos do Nordeste do Brasil, sua situação de trabalho semi-feudal, fome e retirada para a cidade de São Paulo, localizada no sudeste do país e conhecida como rica e próspera. Neste texto, eu não pretendo fazer uma resenha do livro. Busco apenas destacar algumas percepções pessoais. ... </description>
  </item> 
  <item>
    <title>Mastodon: boas práticas de design e administração em comunidades online descentralizadas</title>
    <PUBDATE>04 de maio de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/usandomastodon.html</link>
    <description>Mastodon traz de volta uma série de recursos de design e de comunidades descentralizadas que eram comuns na internet...</description>
  </item> 
  <item>
    <title>Atualmente ser usuário do Twitter e ter o bem comum como um valor é viver uma grande contradição</title>
    <PUBDATE>04 de fevereiro de 2023</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/twittereacontradicao.html</link>
    <description>Neste texto explico um pouco da minha experiência com o Twitter ao longo de mais de uma década e de por que optei por deixar a plataforma.</description>
  </item>
    <item>
    <title>O primeiro “laboratório de pesquisa” em que atuei</title>
    <PUBDATE>25 de junho de 2020</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2020-06-25_O-primeiro-laboratorio-de-pesquisa-em-que-atuei.html</link>
    <description>Sobre influência, oficinas pedagógicas e vida acadêmica.</description>
  </item>
  <item>
    <title>Incrementos: sobre Ano Novo, infância e sprints</title>
    <PUBDATE>23 de dezembro de 2019</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2019-12-23_Incrementos--sobre-Ano-Novo--infancia-e-sprints.html</link>
    <description>Um pouco sobre como eu via a mudança de ano quando era criança e como vejo hoje.</description>
  </item>
  <item>
    <title>O que eu protejo e contra o que eu resisto durante a tempestade que se anuncia</title>
    <PUBDATE>28 de outubro de 2018</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2018-10-28_O-que-eu-protejo-e-contra-o-que-eu-resisto.html</link>
    <description>Como vejo o cenário político ameaçador que se iniciará em 2019 a partir dos resultados das eleições.</description>
  </item>
  <item>
    <title>A Ascensão da Ciência Cidadã</title>
    <PUBDATE>11 de janeiro de 2017</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2017-01-11_A-Ascensao-da-Ciencia-Cidada.html</link>
    <description>Reflexões sobre experiências, princípios e críticas à ciência cidadã.</description>
  </item>
  <item>
    <title>Aaron Swartz e o uso da tecnologia para melhorar o mundo e não para torná-lo um lugar pior</title>
    <PUBDATE>03 de julho de 2016</PUBDATE>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2016-07-03_Aaron-Swartz-e-o-uso-da-tecnologia-para-melhorar-o-mundo-e-n-o-para-torn--lo-um-lugar-pior.html</link>
    <description>Minhas percepções sobre a história de Aaron Swartz.</description>
  </item>
</channel>
</rss>
