<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">

<channel>
  <title>Lesandro Ponciano Web Site</title>
  <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/index.html</link>
  <description>Textos e atualizações</description>
  <item>
    <title>Como a relação entre o ser humano e a computação tem evoluído ao longo do tempo e quais os riscos nessa evolução?</title>
    <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/humano-computacao-e-interacao.html</link>
    <description> Este texto foi elaborado como fala inicial no evento "Diálogos Pertinentes: Filosofia, Ética e Tecnologia" do IFTDJ/PUC Minas. </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/humano-computacao-e-interacao.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>O que dizer de Rodion Românovitch Raskólnikov?</title>
    <pubDate>Tue, 12 Sep 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/DizerDeRodionRomanovitchRaskolnikov.html</link>
    <description> Personagens marcantes são essenciais em bons livros. Há vários exemplos disso. Eduardo Marciano (de Encontro Marcado, Fernando Sabino), Holden Caulfield (de The Catcher in the Rye, J. D. Salinger), Bertoleza (de O Cortiço, Aluísio de Azevedo), e Al Mustafá (de The Prophet, Kahlil Gibran) são apenas alguns de personagens cujas identidades dão estrutura aos livros. Ao longo dos últimos meses, li “Crime e Castigo” de Fiódor Dostoiévski. É um clássico que eu ainda não havia me interessado em ler. Ele me apresentou mais um personagem marcante. Talvez o mais marcante de todos que eu conheço. Trata-se de Rodion Românovitch Raskólnikov...  </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/DizerDeRodionRomanovitchRaskolnikov.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Emprego de Inteligência Artificial em Ciência Participativa e Cidadã</title>
    <pubDate>Tue, 15 Aug 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciacidada.html</link>
    <description> Escrevi para a plataforma Civis o texto intitulado "Reflexões sobre o Emprego de Inteligência Artificial em Ciência Participativa e Cidadã". O texto aborda diversos tópicos sobre como projetos de ciência cidadã fazem uso de IA, em quais situações esse uso ocorre e quais os riscos que surgem com esse uso... </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciacidada.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Leitura da história mascarada do negro brasileiro segundo Abdias Nascimento</title>
    <pubDate>Mon, 31 Jul 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/historiaMascaradaDoNegroBrasileiro.html</link>
    <description>O estudo de como as sociedades se organizam e evoluem é revelador. Um fator que me interessa há muito tempo na dinâmica de organização e evolução social é a experiência de racismo, discriminação e segregação. Terminei de ler, nos últimos dias, o livro “O Genocídio do Negro Brasileiro” do autor Abdias Nascimento (2016, 3 ed., Editora Perspectiva) - a primeira edição é de 1978... </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/historiaMascaradaDoNegroBrasileiro.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Inteligência artificial, avaliação de pesquisas e pesquisadores e panorama de pesquisas no Brasil</title>
    <pubDate>Wed, 05 Jul 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciapesquisasnoBrasil.html</link>
    <description>Atualmente, a prática científica envolve diversas organizações, incluindo universidades, centros de pesquisa, editoras e agências de avaliação. Recentemente, estudei três documentos importantes sobre o cenário atual de pesquisa científica tendo em conta essas organizações. Tratam-se do livro publicado pela... </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/ia-cienciapesquisasnoBrasil.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Seres Humanos vivendo as Mudanças Climáticas</title>
    <pubDate>Sat, 17 Jun 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/serhumanoeclima.html</link>
    <description>O tópico das mudanças climáticas requer atenção de todos nós. Meu interesse nesse tópico aumentou em 2020 com o evento climático na cidade de Belo Horizonte, estado de Minas Gerais. Em Janeiro de 2020, observamos grandes chuvas e alagamentos em Belo Horizonte. Nessa ocasião, o alagamento foi ... </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/serhumanoeclima.html</guid>
  </item> 
  <item>
    <title>Sobre o livro “Seara Vermelha” e questões sociais e políticas</title>
    <pubDate>Sat, 27 May 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/searavermelhapolitica.html</link>
    <description>O livro Seara Vermelha publicado por Jorge Amado, em 1946, estava na minha lista de leitura há muitos anos. Passei muitas horas em aeroportos entre fevereiro e abril e aproveitei a oportunidade para lê-lo. A história narrada no livro se passa por volta dos anos de 1930 e mostra luta dos sertanejos do Nordeste do Brasil, sua situação de trabalho semi-feudal, fome e retirada para a cidade de São Paulo, localizada no sudeste do país e conhecida como rica e próspera. Neste texto, eu não pretendo fazer uma resenha do livro. Busco apenas destacar algumas percepções pessoais. ... </description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/searavermelhapolitica.html</guid>
  </item> 
  <item>
    <title>Mastodon: boas práticas de design e administração em comunidades online descentralizadas</title>
    <pubDate>Thu, 04 May 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/usandomastodon.html</link>
    <description>Mastodon traz de volta uma série de recursos de design e de comunidades descentralizadas que eram comuns na internet...</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/usandomastodon.html</guid>
  </item> 
  <item>
    <title>Atualmente ser usuário do Twitter e ter o bem comum como um valor é viver uma grande contradição</title>
    <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/twittereacontradicao.html</link>
    <description>Neste texto explico um pouco da minha experiência com o Twitter ao longo de mais de uma década e de por que optei por deixar a plataforma.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/twittereacontradicao.html</guid>
  </item>
    <item>
    <title>O primeiro “laboratório de pesquisa” em que atuei</title>
    <pubDate>Thu, 25 Jun 2020 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2020-06-25_O-primeiro-laboratorio-de-pesquisa-em-que-atuei.html</link>
    <description>Sobre influência, oficinas pedagógicas e vida acadêmica.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2020-06-25_O-primeiro-laboratorio-de-pesquisa-em-que-atuei.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Incrementos: sobre Ano Novo, infância e sprints</title>
    <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2019-12-23_Incrementos--sobre-Ano-Novo--infancia-e-sprints.html</link>
    <description>Um pouco sobre como eu via a mudança de ano quando era criança e como vejo hoje.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2019-12-23_Incrementos--sobre-Ano-Novo--infancia-e-sprints.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>O que eu protejo e contra o que eu resisto durante a tempestade que se anuncia</title>
    <pubDate>Sun, 28 Oct 2018 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2018-10-28_O-que-eu-protejo-e-contra-o-que-eu-resisto.html</link>
    <description>Como vejo o cenário político ameaçador que se iniciará em 2019 a partir dos resultados das eleições.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2018-10-28_O-que-eu-protejo-e-contra-o-que-eu-resisto.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>A Ascensão da Ciência Cidadã</title>
    <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2017-01-11_A-Ascensao-da-Ciencia-Cidada.html</link>
    <description>Reflexões sobre experiências, princípios e críticas à ciência cidadã.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2017-01-11_A-Ascensao-da-Ciencia-Cidada.html</guid>
  </item>
  <item>
    <title>Aaron Swartz e o uso da tecnologia para melhorar o mundo e não para torná-lo um lugar pior</title>
    <pubDate>Sun, 03 Jul 2016 00:00:00 BRT</pubDate>
    <link>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2016-07-03_Aaron-Swartz-e-o-uso-da-tecnologia-para-melhorar-o-mundo-e-n-o-para-torn--lo-um-lugar-pior.html</link>
    <description>Minhas percepções sobre a história de Aaron Swartz.</description>
    <guid>https://lesandrop.github.io/site/opinion/blog/2016-07-03_Aaron-Swartz-e-o-uso-da-tecnologia-para-melhorar-o-mundo-e-n-o-para-torn--lo-um-lugar-pior.html</guid>
  </item>
</channel>
</rss>
